\documentclass[a4j]{jsarticle}
\def\vector#1{\mbox{\boldmath $#1$}}
\usepackage{qexam} % 問題を書く時とかに必要なやつ
\usepackage{setspace} % 行間開けるのに必要なやつ
\usepackage{amsmath} % 数学やるのに必要なやつ
\usepackage{amssymb}
\usepackage[hiresbb]{graphicx}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{url}
\usepackage{braket}
\newcommand{\ctext}[1]{\raise0.2ex\hbox{\textcircled{\scriptsize{#1}}}} % ①などを表示するスクリプト https://livingdead0812.hatenablog.com/entry/20161005/1475654232
\usepackage[colorlinks=true, bookmarks=true,
bookmarksnumbered = true, bookmarkstype = toc, linkcolor = blue,
urlcolor=blue, citecolor=blue]{hyperref}
\usepackage[version=3]{mhchem}
\makeatletter
 \renewcommand{\theequation}{
   \thesubsection.\arabic{equation}}
  \@addtoreset{equation}{subsection}

\title{解析学II 期末テスト対策}
\author{ryusuke\_h\thanks{Future University Hakodate M2}}
\date{\today}

\begin{document}
    \maketitle

    \question{問10}
    $n = 0,1,2,\dots$ とする。$\displaystyle \int_{0}^{1} \left(1 - x^2 \right)^{\frac{n}{2}} \: dx$ を置換積分 $(x = \sin t)$ で求めよ。 \\ \\

    $x = \sin t$ より $\: dx = \cos t \: dt$ であり、$x$ が $0 \rightarrow 1$ の時 $t$ は $\displaystyle 0 \rightarrow \frac{\pi}{2}$ であるから、
    \begin{align*}
        \int_{0}^{1} \left(1 - x^2 \right)^{\frac{n}{2}} \: dx &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \left(1 - \sin^2t \right)^{\frac{n}{2}}\cos t \: dt \\
        &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \left(\cos^2t \right)^{\frac{n}{2}}\cos t \: dt \\
        &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos^{n + 1}t \: dt
    \end{align*}

    ここで、$\displaystyle \mathrm{I_n} = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos^n t \: dt$ とする。

    \begin{align*}
        \mathrm{I_n} &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \left(\cos^{n - 1} t\right)\cos t \: dt \\
        &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \left(\cos^{n - 1} t\right)\left(\sin t\right)^{\prime} \: dt \\
        &= \left[\sin t \cos^{n - 1} t\right]_{0}^{\frac{\pi}{2}} + (n - 1) \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos^{n - 2}t \sin^2t \: dt \\
        &= 0 + (n - 1) \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos^{n - 2}t \left(1 - \cos^2 t\right) \: dt \\
        &= (n - 1)(\mathrm{I_{n - 2}} - \mathrm{I_n})
    \end{align*}

    したがって、$\displaystyle n \mathrm{I_n} = (n - 1)\mathrm{I_{n - 2}}$ であるから、$\displaystyle \mathrm{I_n} = \frac{n - 1}{n}\mathrm{I_{n - 2}}$ となる。

    \begin{align*}
        \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos^{n+1}t\: dt &= \mathrm{I_{n + 1}} \\
        &= \frac{n}{n + 1}\mathrm{I_{n - 1}} \\
        &= \frac{n}{n + 1} \frac{n - 2}{n - 1} \mathrm{I_{n - 3}} \\
        &= \frac{n}{n + 1} \frac{n - 2}{n - 1} \frac{n - 4}{n - 3} \mathrm{I_{n - 5}} \\
        &= \dots \\
    \end{align*}

    $\displaystyle \mathrm{I_0} = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\: dt = \frac{\pi}{2}, \: \mathrm{I_1} = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos t\: dt = 1$ であることを踏まえると、

    \begin{align*}
        \int_{0}^{1} \left(1 - x^2\right)^{\frac{n}{2}}\: dx &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos^{n + 1}t\: dt \\
        &= \mathrm{I_{n + 1}} \\
        &=
        \begin{cases}
          \dfrac{n!!}{(n + 1)!!}\dfrac{\pi}{2} & \mathrm{nが奇数} \\
          \dfrac{n!!}{(n + 1)!!} & \mathrm{nが偶数}
        \end{cases}
    \end{align*}

    \question{問11}
    関数 $\displaystyle f$ は $\displaystyle \left[0, 1\right]$ で連続としてつぎを示せ。
    \begin{equation*}
        \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\cos x)\: dx = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) \: dx = \frac{1}{2} \int_{0}^{\pi}f(\sin x) \: dx = \frac{1}{\pi} \int_{0}^{\pi}xf(\sin x) \: dx
    \end{equation*} \\

    \begin{align*}
        \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\cos x) \: dx = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f \left\{ \sin \left(\frac{\pi}{2} - x\right) \right\}  \: dx
    \end{align*}

    $\displaystyle \frac{\pi}{2} - x = t$ とすると $\displaystyle - \: dx = \: dt$、$\displaystyle x$ が $\displaystyle 0 \rightarrow \frac{\pi}{2}$ の時 $\displaystyle t$ は $\displaystyle \frac{\pi}{2} \rightarrow 0$ であるから、

    \begin{align*}
        \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\cos x) \: dx &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f \left\{ \sin \left(\frac{\pi}{2} - x\right) \right\}  \: dx \\
        &= -\int_{\frac{\pi}{2}}^{0} f(\sin t) \: dt \\
        &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin t)\: dt \\
        &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) \: dx \dots \ctext{1}
    \end{align*}

    \begin{equation*}
        \int_{0}^{\pi} f(\sin x) \: dx = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) \: dx + \int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi} f(\sin x) \: dx
    \end{equation*}

    ここで $\displaystyle \int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi} f(\sin x)  \: dx = \int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi} f \left\{ \cos\left(x - \frac{\pi}{2}\right) \right\}$ であるから $\displaystyle x - \frac{\pi}{2} = t$ とすると
    $\displaystyle  \: dx = \: dt$ であり、$\displaystyle x$ が $\displaystyle \frac{\pi}{2} \rightarrow \pi$ の時 $\displaystyle t$ は $\displaystyle 0 \rightarrow \frac{\pi}{2}$ であるから、

    \begin{align*}
        \int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi} f(\sin x) \: dx &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\cos t)\: dt \\
        &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin t) \: dt \\
    \end{align*}

    したがって $ \displaystyle \int_{0}^{\pi} f(\sin x) \: dx = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) \: dx + \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) \: dx = 2 \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) \: dx $ が得られるので、

    \begin{equation*}
        \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) \: dx = \frac{1}{2} \int_{0}^{\pi} f(\sin x) \: dx \dots \ctext{2}
    \end{equation*}

    $\displaystyle \int_{0}^{\pi} x f(\sin x) \: dx = \int_{0}^{\pi} xf\left\{ \sin \left(\pi - x \right) \right\}  \: dx$ より $\displaystyle \pi - x = t$ とすると、
    $\displaystyle - \: dx = \: dt$ であり、$\displaystyle x$ が $\displaystyle 0 \rightarrow \pi$ の時 $\displaystyle t$ は $\displaystyle \pi \rightarrow 0$ であるから、

    \begin{align*}
        \int_{0}^{\pi} xf(\sin x) \: dx &= -\int_{\pi}^{0} (\pi - t)f(\sin t)\: dt \\
        &= \int_{0}^{\pi} (\pi - t)f(\sin t)\: dt \\
        &= \int_{0}^{\pi} (\pi - x)f(\sin x) \: dx
    \end{align*}

    したがって $\displaystyle 2\int_{0}^{\pi} xf(\sin x) \: dx = \pi \int_{0}^{\pi} f(\sin x) \: dx$ より、

    \begin{equation*}
        \frac{1}{\pi} \int_{0}^{\pi} xf( \sin x)  \: dx = \frac{1}{2} \int_{0}^{\pi} f(\sin x)  \: dx \dots \ctext{3}
    \end{equation*}

    以上の $\ctext{1}, \ctext{2}, \ctext{3}$ より、

    \begin{equation*}
        \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\cos x) \: dx = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) \: dx = \frac{1}{2} \int_{0}^{\pi}f(\sin x) \: dx = \frac{1}{\pi} \int_{0}^{\pi}xf(\sin x) \: dx
    \end{equation*}

    \question{練習問題 1.3}
    次の定積分の値を求めよ。\\ \\

    (1) $\displaystyle \int_{1}^{2} x \log x  \: dx$ \\

    \begin{align*}
        \int_{1}^{2} x \log x  \: dx &= \int_{1}^{2} \left(\frac{1}{2}x^2\right)^{\prime} \log x  \: dx \\
        &= \left[\frac{1}{2}x^2 \log x\right]_{1}^{2} - \int_{1}^{2} \frac{1}{2} x \: dx \\
        &= \frac{1}{2} (4 \log 2 - 1 \log 1) - \frac{1}{4} \left[x^2\right]_{1}^{2} \\
        &= 2 \log 2 - \frac{1}{4} (4 - 1) \\
        &= \log 4 - \frac{3}{4}
    \end{align*}

    (2) $\displaystyle \int_{0}^{1} \frac{1}{x^2 - x + 1}  \: dx$ \\

    \begin{align*}
        \int_{0}^{1} \frac{1}{x^2 - x + 1}  \: dx &= \int_{0}^{1} \frac{1}{\left(x - \dfrac{1}{2}\right)^2 + \dfrac{3}{4}}  \: dx \\
        &= \frac{2}{\sqrt{3}} \left[\arctan \frac{2}{\sqrt{3}}\left(x - \frac{1}{2}\right)\right]_{0}^{1} \dots \ctext{1} \\
        &= \frac{2}{\sqrt{3}} \left\{\arctan \frac{1}{\sqrt{3}} - \arctan\left(-\frac{1}{\sqrt{3}}\right)\right\} \\
        &= \frac{2}{\sqrt{3}} \left(\frac{\pi}{6} + \frac{\pi}{6}\right) \\
        &= \frac{2\sqrt{3}}{9} \pi
    \end{align*}

    \begin{screen}
        $\ctext{1}$ は、$ \displaystyle \int \frac{1}{\left(x + a\right)^2 + b - a^2}  \: dx = \frac{1}{\sqrt{b - a^2}} \arctan \frac{x + a}{\sqrt{b - a^2}} + C \quad (C は積分定数)$
        を用いて計算しています。暗記をする必要は全くなく、余力のある方は式変形をして成り立つことを確認してみましょう。
    \end{screen}
    \\

    (3) $\displaystyle \int_{0}^{1} x \arctan x  \: dx$ \\

    \begin{align*}
        \int_{0}^{1} x \arctan x  \: dx &= \int_{0}^{1} \left(\frac{1}{2}x^2\right)^{\prime} \arctan x \: dx \\
        &= \frac{1}{2} \left[x^2 \arctan x\right]_{0}^{1} - \frac{1}{2} \int_{0}^{1} \frac{x^2}{1 + x^2}  \: dx \\
        &= \frac{1}{2} (1 \arctan1 - 0) - \frac{1}{2} \int_{0}^{1} \left(1 - \frac{1}{1 + x^2}\right) \: dx \\
        &= \frac{\pi}{8} - \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \int_{0}^{1} \frac{1}{1 + x^2}  \: dx \\
        &= \frac{\pi}{8} - \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \left[\arctan x\right]_{0}^{1} \\
        &= \frac{\pi}{4} - \frac{1}{2}
    \end{align*}

    (4) $\displaystyle \int_{0}^{2} \sqrt{|x^2 - 1|}  \: dx$ \\

    \begin{align*}
        \begin{cases}
          |x^2 - 1| = x^2 - 1 & (x \geq 1, x \leq 1) \\
          |x^2 - 1| = - (x^2 - 1) & (-1 \leq x \leq 1)
        \end{cases}
    \end{align*}
    
    であるから、
    \begin{align*}
        \int_{0}^{2} \sqrt{|x^2 - 1|}  \: dx &= \int_{0}^{1} \sqrt{1 - x^2}  \: dx + \int_{1}^{2} \sqrt{x^2 - 1}  \: dx \\
        &= \pi 1^2 \frac{1}{4} + \frac{1}{2} \left[x\sqrt{x^2 - 1} - \log \left|x + \sqrt{x^2 - 1}\right|\right]_{1}^{2} \\
        &= \frac{\pi}{4} + \frac{1}{2} \left\{2\sqrt{3} - \log(2 + \sqrt{3}) - 0\right\} \\
        &= \frac{\pi}{4} + \sqrt{3} - \frac{1}{2} \log (2 + \sqrt{3})
    \end{align*}

    \begin{screen}
        $\ctext{1}$ は、$ \displaystyle \int \sqrt{x^2 + a}  \: dx = \frac{1}{2} (x\sqrt{x^2 + a} + a\log \left|x + \sqrt{x^2 + a}\right|) + C \quad (C は積分定数)$
        を用いて計算しています。こちらも (2) 同様、暗記をする必要は全くなく、余力のある方は式変形をして成り立つことを確認してみましょう。
    \end{screen}
    \\

    (5) $\displaystyle \int_{0}^{1} \arcsin \sqrt{\frac{x}{1 + x}}  \: dx$ \\

    \begin{equation*}
        \int_{0}^{1} \arcsin \sqrt{\frac{x}{1 + x}}  \: dx = \int_{0}^{1} (x)^{\prime} \arcsin \sqrt{\frac{x}{1 + x}}  \: dx
    \end{equation*}

    ここで、
    \begin{align*}
        \left(\frac{\sqrt{x}}{\sqrt{1 + x}}\right)^{\prime} &= \frac{\dfrac{1}{2\sqrt{x}}\sqrt{1 + x} - \sqrt{x}\dfrac{1}{2\sqrt{1 + x}}}{1 + x} \\
        &= \frac{1 + x - x}{(1 + x)2 \sqrt{x}\sqrt{1 + x}} \\
        &= \frac{1}{(1 + x)2\sqrt{x}\sqrt{1 + x}}
    \end{align*}

    これを利用すると、
    \begin{align*}
        \int_{0}^{1} \arcsin \sqrt{\frac{x}{1 + x}}  \: dx &= \left[x \arcsin \sqrt{\dfrac{x}{1 + x}}\right]_{0}^{1} - \int_{0}^{1} x \frac{\dfrac{1}{(1 + x)2\sqrt{x}\sqrt{1 + x}}}{\sqrt{1 - \dfrac{x}{1 + x}}}  \: dx \\
        &= \arcsin \frac{1}{\sqrt{2}} - \int_0^1 x \frac{1}{(1 + x)2 \sqrt{x} \sqrt{1 + x} \dfrac{1 + x - 1}{1 + x}}  \: dx \\
        &= \frac{\pi}{4} - \int_{0}^{1} \frac{x \sqrt{1 + x}}{(1 + x)2 \sqrt{x} \sqrt{1 + x}}  \: dx \\
        &= \frac{\pi}{4} - \int_{0}^{1} \frac{x}{2 \sqrt{x} (1 + x)}  \: dx \dots \ctext{1}
    \end{align*}

    ここで、$\displaystyle \int_{0}^{1} \frac{x}{2 \sqrt{x} (1 + x)}  \: dx$ について $\displaystyle \sqrt{x} = t$ とすると、$x = t^2$ であり $ \: dx = 2t\: dt$ となり、
    $x$ が $0 \rightarrow 1$ の時 $t$ は $0 \rightarrow 1$ であるから、

    \begin{align*}
        \int_{0}^{1} \frac{x}{2 \sqrt{x} (1 + x)}  \: dx &= \int_{0}^{1} \frac{t^2}{2t(1 + t)^2}2t\: dt \\
        &= \int_{0}^{1} \frac{t^2}{1 + t^2} \: dt \\
        &= \int_{0}^{1} \left(1 - \frac{1}{1 + t^2}\right) \: dt \\
        &= \left[t - \arctan t\right]_{0}^{1} \\
        &= 1 - \frac{\pi}{4}
    \end{align*}

    これを $\ctext{1}$ に代入すると、$\displaystyle \frac{\pi}{4} - \left(1 - \frac{\pi}{4}\right) = \frac{\pi}{2} - 1$

    したがって、
    \begin{equation*}
        \int_{0}^{1} \arcsin \sqrt{\frac{x}{1 + x}}  \: dx = \frac{\pi}{2} - 1
    \end{equation*}

    (6) $\displaystyle \int_{a}^{b} \sqrt{(x - a)(x - b)} \: dx \quad (a < b)$ \\

    \begin{align*}
        \int_{a}^{b} \sqrt{(x - a)(x - b)} \: dx &= \int_{a}^{b} \sqrt{-x^2 + (a + b)x - ab} \: dx \\
        &= \int_{a}^{b} \sqrt{\left[-\left\{x - \dfrac{(a + b)}{2}\right\}^2 - ab + \dfrac{(a + b)^2}{4}\right]} \: dx \\
        &= \int_{a}^{b} \sqrt{- \left\{ \left(x - \dfrac{a + b}{2} \right)^2 - \dfrac{\left(a - b\right)^2}{4} \right\}} \: dx \\
    \end{align*}

    ここで、$\displaystyle x - \dfrac{a + b}{2} = \dfrac{a - b}{2} \sin \theta$ とすると $\displaystyle dx = \dfrac{a - b}{2} \cos \theta \: d\theta$ であり、
    $x$ が $a \rightarrow b$ の時 $\theta$ は $\displaystyle \dfrac{\pi}{2} \rightarrow -\dfrac{\pi}{2}$ であるから、

    \begin{align*}
        \int_{a}^{b} \sqrt{- \left\{ \left(x - \dfrac{a + b}{2} \right)^2 - \dfrac{\left(a - b\right)^2}{4} \right\}} \: dx &= \int_{\frac{\pi}{2}}^{-\frac{\pi}{2}} \sqrt{- \left\{ \dfrac{\left(a - b\right)^2}{4} \sin^2\theta - \dfrac{\left(a - b\right)^2}{4} \right\}} \dfrac{a - b}{2} \cos \theta \: d\theta \\
        &= \int_{\frac{\pi}{2}}^{-\frac{\pi}{2}} - \left(\frac{a - b}{2} \cos \theta \right) \frac{a - b}{2} \cos \theta \: d\theta \\
        &= \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{(a - b)^2}{4} \cos^2 \theta \: d \theta \\
        &= \frac{(a - b)^2}{4} \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \left(\frac{1 + \cos {2\theta}}{2}\right) \: d \theta \\
        &= \frac{(a - b)^2}{4} \left[\frac{1}{2} \theta + \frac{1}{4} \sin {2\theta}\right]_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \\
        &= \frac{(a - b)^2}{4} \frac{1}{2} \left(\frac{\pi}{2} +\frac{\pi}{2}\right) \\
        &= \frac{\left(a - b\right)^2}{8} \pi
    \end{align*}

    (7) $\displaystyle \int_{0}^{a} x^5 \sqrt{a^2 - x^2} \: dx \quad (a > 0) $ \\

    $x = a \sin \theta$ とすると、$dx = a \cos \theta \: d\theta$ であり、
    $\displaystyle x$ が $0 \rightarrow a$ の時 $\theta$ は $\displaystyle 0 \rightarrow \frac{\pi}{2}$ であるから、

    \begin{align*}
        \int_{0}^{a} x^5 \sqrt{a^2 - x^2} \: dx &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} a^5 \sin^5 \theta \sqrt{a^2\left(1 - \sin^2 \theta\right)} a \cos \theta \: d\theta \\
        &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} a^6 \sin^5 a \cos \theta \cos \theta \: d \theta \\
        &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} a^7 \sin^5 \theta \left(1 - \sin^2 \theta\right) \: d \theta \\
        &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} a^7 \sin^5 \theta \: d\theta - \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sin^7 \theta \: d\theta \\
        &= a^7 \left(\frac{4!!}{5!!} - \frac{6!!}{7!!}\right) \\
        &= a^7 \left(\frac{4 \cdot 2}{5 \cdot 3} - \frac{6 \cdot 4 \cdot 2}{7 \cdot 5 \cdot 3}\right) \\
        &= \frac{8}{105}a^7
    \end{align*}

    (8) $\displaystyle \int_{-1}^{1} x3^x \: dx $ \\

    \begin{align*}
        \int_{-1}^{1} x3^x &= \int_{-1}^{1} x \left(\dfrac{3^x}{\log 3}\right)^{\prime} \: dx \\
        &= \left[x \cdot \frac{3^x}{\log 3}\right]_{-1}^{1} - \int_{-1}^{1} 3^x \cdot \frac{1}{\log 3} \: dx \\
        &= \frac{3}{\log 3} + \frac{1}{3 \log 3} - \left[\frac{3^x}{(\log 3)^2}\right]_{-1}^{1} \\
        &= \frac{1}{\log 3} \left(3 + \frac{1}{3}\right) - \frac{3}{(\log 3)^2} + \frac{1}{3(\log 3)^2} \\
        &= \frac{1}{\log 3} \cdot \frac{10}{3} - \frac{1}{(\log 3)^2} \left(3 - \frac{1}{3}\right) \\
        &= \frac{1}{3 \log 3} \left(10 - \frac{8}{\log 3}\right)
    \end{align*}

    (9) $\displaystyle \int_{0}^{1} \log(1 + \sqrt{x}) \: dx $ \\

    \begin{align*}
        \int_{0}^{1} \log(1 + \sqrt{x}) \: dx &= \int_{0}^{1} (x)^{\prime} \log (1 + \sqrt{x}) \: dx \\
        &= \left[x \log (1 + \sqrt{x})\right]_{0}^{1} - \int_{0}^{1} \frac{x}{(1 + \sqrt{x}) \cdot 2\sqrt{x}} \: dx
    \end{align*}

    ここで、$\sqrt{x} = t$ とすると $x = t^2, \: dx = 2t \:dt$ であり、
    $x$ が $0 \rightarrow 1$ の時 $t$ は $0 \rightarrow 1$ であるから、
    
    \begin{align*}
        \int_{0}^{1} \log(1 + \sqrt{x}) \: dx &= \left[x \log (1 + \sqrt{x})\right]_{0}^{1} - \int_{0}^{1} \frac{x}{(1 + \sqrt{x}) \cdot 2\sqrt{x}} \: dx \\
        &= \log 2 - \int_{0}^{1} \frac{t^2}{(1 + t)2t}2t \: dt \\
        &= \log 2 - \int_{0}^{1} \left(t - 1 + \frac{1}{t + 1}\right) \: dt \\
        &= \log 2 - \left[\frac{1}{2} t^2 - t + \log \left|t + 1\right|\right]_{0}^{1} \\
        &= \log 2 - \frac{1}{2} + 1 - \log 2 \\
        &= \frac{1}{2}
    \end{align*}

    \question{2.}
    $p \geq 0$ として、次を示せ。

    \begin{equation*}
        \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1^p + 2^p + 3^p + \dots + n^p}{n^{p + 1}} = \frac{1}{p + 1}
    \end{equation*}
    \\

    $\displaystyle \dfrac{1^p + 2^p + 3^p + \dots + n^p}{n^{p + 1}} = \dfrac{1}{n} \left\{\left(\frac{1}{n}\right)^p + \left(\frac{2}{n}\right)^p + \left(\frac{3}{n}\right)^p + \dots + \left(\dfrac{n}{n}\right)^p \right\} = \dfrac{1}{n} \sum_{k = 1}^{n} \left(\dfrac{k}{n}\right)^p$ であるから、

    \begin{align*}
        \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1^p + 2^p + 3^p + \dots + n^p}{n^{p + 1}} &= \lim_{n \rightarrow \infty} \sum_{k = 1}^{n} \left(\dfrac{k}{n}\right)^p \\
        &= \int_{0}^{1} x^p \: dx \\
        &= \left[\frac{1}{p + 1} x^{p + 1}\right]_{0}^{1} \\
        &= \frac{1}{p + 1}
    \end{align*}

    \question{3.}
    (1) \quad 整数 $m, n \: (\geq 0)$ に対し、$\delta_{mn}$ を $\delta_{mn} = 1 \: (m = n), \delta_{mn} = 0 \: (m \neq n)$ で定める。
    $m = n = 0$ の場合を除き、次が成り立つことを示せ。

    \begin{equation*}
        \int_{-\pi}^{\pi} \sin mx \sin nx \: dx = \pi \delta_{mn}, \: \int_{-\pi}^{\pi} \cos mx \cos nx \: dx = \pi \delta_{mn}, \: \int_{-\pi}^{\pi} \sin mx \cos nx \: dx = 0
    \end{equation*}


    (2) \quad $\displaystyle f(x) = \dfrac{a_0}{2} + \sum_{k = 1}^{n} \left(a_k \cos kx + b_k \sin kx\right)$ について、次を示せ。

    \begin{equation*}
        \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \cos mx \: dx = \pi a_m \quad (m = 0, 1, \dots, n)
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
        \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \sin mx \: dx = \pi b_m \quad (m = 1, 2 \dots, n)
    \end{equation*}

\end{document}
